% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
% !TEX program = xelatex
% !TEX spellcheck = it_IT
%---------------------------------------------------------------------------------------
% PACKAGES
%---------------------------------------------------------------------------------------
\documentclass[11pt,a4paper]{book}
\usepackage[libertine={Ligatures=TeX,Numbers=OldStyle}]{libertineotf}
\usepackage{ledmac}
%\usepackage{ledpar} %Necessario per \emph in ledsidenote, ma confligge con nosep/nonum

\lineation{page}                %% numerazione per pagina
\linenummargin{inner}   %% Margine dei numeri di linea
\sidenotemargin{outer}  %% Margine dei marginalia

\renewcommand*{\notenumfont}{\footnotesize} %%Font numeri linea note
\newcommand*{\notetextfont}{\footnotesize}      %%Font testo apparato

%Formato marginalia
\renewcommand*{\ledlsnotefontsetup}{\raggedleft\it\footnotesize}    % left
\renewcommand*{\ledrsnotefontsetup}{\raggedright\it\footnotesize}   % right

%Togliamo numero di linea da A e B
\nonumberinfootnote[A,B]
\makeatletter
    \renewcommand{\thepstart}{{\makebox[2mm][r]{\bf\@arabic\c@pstart}}\hspace{3mm}}
\makeatother


%Numero solo sulla prima nota di una linea in C
\numberonlyfirstinline[C]

%Azzeriamo lo spazio residuo, una volta tolto il numero di linea
\inplaceofnumber[A,B]{0em}


%Togliamo separatore lemma da A e B
\nolemmaseparator[A,B]

%Azzeriamo lo spazio residuo, una volta tolto il separatore lemma
\inplaceoflemmaseparator[A,B]{0em}

\inplaceoflemmaseparator[C]{.5em}

%%% SPAZIO LIBERO SOPRA LE RIGHE SEPARATRICI
\addtolength{\skip\Afootins}{2em plus.4em minus.4em}

% SPAZIO BIANCO FRA TESTO ED APPARATO (def. = 5mm)
\setlength{\skip\Afootins}{2em plus.4em minus.4em}

% SPAZIO BIANCO FRA NOTE D'APPARATO
\afternote[A,B,C]{1em plus.4em minus.4em}

\footparagraph{A}
\footparagraph{B}
\footparagraph{C}

%% DEFINIZIONE NEWPARA
\newcounter{para}[chapter]\setcounter{para}{0}
    \newcommand{\newpara}{%
    \refstepcounter{para}%
    \noindent\llap{\thepstart}}
    \newcommand{\oldpara}[1]{%
    \noindent\llap{\ref{#1}}}

\begin{document}

\beginnumbering

\pstart
\ledsidenote{57}ΕΧ. Αὐτός, ὦ \edtext{}{\lemma{\textbf{LemmaBinBold}}\Bfootnote{\enspace Bnote with textual lemma in bold}}Φαίδων, παρεγένου Σωκράτει ἐκείνῃ τῇ ἡμέρᾳ ᾗ τὸ φάρμακον ἔπιεν ἐν τῷ δεσμωτηρίῳ, ἢ ἄλλου του ἤκουσας;

ΦΑΙΔ. Αὐτός, ὦ \edtext{}{\lemma{\textbf{LemmaAinBold}}\Afootnote{\enspace Anote with textual lemma in bold}}Ἐχέκρατες.

ΕΧ. Τί οὖν δή ἐστιν ἅττα εἶπεν ὁ ἀνὴρ \edtext{πρὸ}{\Cfootnote{note with \textit{rbraket}}} τοῦ θανάτου; καὶ πῶς ἐτελεύτα; ἡδέως γὰρ ἂν ἐγὼ ἀκούσαιμι. καὶ γὰρ οὔτε [\edtext{τῶν πολιτῶν}{\Cfootnote[nosep]{note with \textit{nosep}}}] Φλειασίων οὐδεὶς πάνυ τι ἐπιχωριάζει τὰ νῦν Ἀθήναζε, οὔτε τις ξένος ἀφῖκται χρόνου συχνοῦ ἐκεῖθεν ὅστις ἂν ἡμῖν σαφές τι ἀγγεῖλαι οἷός τ' ἦν περὶ τούτων, πλήν γε δὴ ὅτι \edtext{φάρμακον}{\Cfootnote{note with \textit{rbracket} and line number}} \edtext{πιὼν}{\Cfootnote{note with \textit{rbracket}, but automatically without line number}} ἀποθάνοι· τῶν δὲ ἄλλων οὐδὲν εἶχεν \edtext{φράζειν}{\Cfootnote[nonum]{note with nonum}}.

\ledsidenote{58}ΦΑΙΔ. Οὐδὲ τὰ περὶ τῆς δίκης ἄρα ἐπύθεσθε ὃν τρόπον ἐγένετο;

ΕΧ. Ναί, ταῦτα μὲν ἡμῖν ἤγγειλέ τις, καὶ ἐθαυμάζομέν γε ὅτι πάλαι γενομένης αὐτῆς πολλῷ ὕστερον φαίνεται ἀποθανών. τί οὖν ἦν τοῦτο, ὦ Φαίδων;

ΦΑΙΔ. Τύχη τις αὐτῷ, ὦ Ἐχέκρατες, συνέβη· \edtext{ἔτυχεν}{\lemma{\textit{blablabla}}\Cfootnote[nonum,nosep]{note with nonum+nosep}} γὰρ τῇ προτεραίᾳ τῆς δίκης ἡ πρύμνα ἐστεμμένη τοῦ πλοίου ὃ εἰς Δῆλον Ἀθηναῖοι πέμπουσιν.

ΕΧ. Τοῦτο δὲ δὴ τί ἐστιν; 
\pend

\setcounter{pstart}{1}
\numberpstarttrue
    \pstart\newpara \label{scolio1}\edtext{}{\Afootnote{\textbf{\ref{scolio1}} \textit{Anote} with numeric lemma in bold}}\edtext{}{\Bfootnote{\textbf{\ref{scolio1}} \textit{Bnote} with numeric lemma in bold}}scolio 1] testo \edtext{testo}{\lemma{\textit{prova C}}\Cfootnote{\textit{prova A}}} testo testo \textbf{testo} testo testo testo testo testo testo testo testo.\pend

    \pstart\newpara \label{scolio2}scolio 2] \ledsidenote{Σ \emph{|} D?}\edtext{Nel mezzo \edtext{del}{\Cfootnote{dello C}} cammin di nostra vita}{\Cfootnote{a 35 anni}} testo testo testo testo testo testo testo \textit{testo} testo testo testo testo testo testo testo.
    \pend

    \pstart\newpara \label{scolio3}\edtext{}{\Afootnote{\textbf{\ref{scolio3}} sch.3 Anote}}scolio 3] \ledsidenote{Σ \emph{|} D? \emph{|} Bk\textsuperscript{5}}\edtext{}{\lemma{\textbf{\ref{scolio3}}}\Cfootnote[nonum,nosep]{\textit{Cnote} with numeric lemma in bold}}testo testo \edtext{ἐρωμένων}{\Cfootnote{ἐρρωμένων sch. \textit{Min.}}} testo testo testo testo testo testo testo testo testo testo testo.\pend

    \pstart\newpara \label{itm:Clit5}\edtext{}{\Afootnote{{\textbf{\ref{itm:Clit5}}}\enspace aliter n. \ref{scolio3}}}\edtext{}{\Bfootnote{{\textbf{\ref{itm:Clit5}}}\enspace long Bnote with numeric lemma in bold}}scolio 4]\ledsidenote{Diog.?}\edtext{}{\lemma{\textbf{{\ref{itm:Clit5}}}}\Cfootnote[nonum,nosep]{sch. ab eodem ut vid. scriba et atramento magis diluto posterius additum (f.198r); signum πα. prope textum et prope scholium: παροιμία in init. Greene}}   testo testo testo testo testo \edtext{ὠφελείᾳ}{\lemma{ὠφελείᾳ τινὶ}\Cfootnote[nosep]{Diog.}} \edtext{ἢ σωτηρίᾳ}{\Cfootnote[nosep]{om. Diog. (sed cf. Diog.Vind. εἰς σωτηρίαν)}} \edtext{φαινομένων}{\lemma{ἀναφαινομένων}\Cfootnote[nosep]{Diog.}}. testo testo testo testo testo \edtext{ἐξ ἀφανοῦς θεοὶ}{\Cfootnote{θεοὶ ἐξ ἀφανοῦς Diog.}} testo testo testo testo testo testo testo testo testo testo. \textbf{T}\pend

\numberpstartfalse

\endnumbering
\end{document}