% !TeX program = xelatex
% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = it_IT

\documentclass[b5paper]{book}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Linux Libertine O}

\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage[babelshorthands=true]{italian}

%%%%% EDIZIONE CRITICA %%%%%
\usepackage{indextools}
\usepackage[noeledsec,noledgroup,series={A,B,C}]{reledmac}
\usepackage[widthliketwocolumns,continuousnumberingwithcolumns]{reledpar}

\labelpstarttrue
\lineation*{page}
\linenummargin{inner}
\linenummarginColumns{left}
\linenummarginColumnsR{right}
\linenumOnlyPagesForColumns{right}
\linenumOnlyPagesForColumnsR{left}
\sidenotemargin{outer}
\firstlinenum*{1}
\linenumincrement*{1}

\AtBeginPairs{\sloppy}
\setlength{\Lcolwidth}{0.47\textwidth}
\setlength{\Rcolwidth}{0.47\textwidth}
\columnsposition{L}
\setlength{\beforecolumnseparator}{0.03\textwidth}
\setlength{\aftercolumnseparator}{0.03\textwidth}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
\beginnumbering
\numberpstarttrue
\pstart
	Paragraph nr. 1] Quel ramo del lago di Como, che volge a mezzogiorno, tra due catene non interrotte di monti, tutto a seni e a golfi, a seconda dello sporgere e del rientrare di quelli, vien, quasi a un tratto, a ristringersi, e a prender corso e figura di fiume, tra un promontorio a destra, e un'ampia costiera dall'altra parte; e il ponte, che ivi congiunge le due rive, par che renda ancor più sensibile all'occhio questa trasformazione, e segni il punto in cui il lago cessa, e l'Adda rincomincia, per ripigliar poi nome di lago dove le rive, allontanandosi di nuovo, lascian l'acqua distendersi e rallentarsi in nuovi golfi e in nuovi seni.
\pend

\pstart \edlabel{itm:Ri33}\edtext{}{\Bfootnote{{\textbf{\pstartref{itm:Ri33}}}\enspace cf. Poll. 5.143, Hesych. σ 2293 (ex Cyr.), sed ex Platonis ipsius verbis quam e fontibus quibusdam sch. sumptum mihi videtur}}333a13 \textit{συμβόλαια Slings: ξυμβόλαια ADT}]\pend

\pausenumbering
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
\resumenumbering
\numberpstartfalse
	\pstart\noindent \textbf{a)} σημείωσαι τίνα τὰ ξυμβόλαιά φησιν, ὅτι τὰ κοινωνήματα σημείωσαι τίνα τὰ ξυμβόλαιά φησιν, ὅτι τὰ κοινωνήματα σημείωσαι τίνα τὰ ξυμβόλαιά φησιν, ὅτι τὰ κοινωνήματα σημείωσαι τίνα τὰ ξυμβόλαιά φησιν, ὅτι τὰ κοινωνήματα σημείωσαι τίνα τὰ ξυμβόλαιά φησιν, ὅτι τὰ κοινωνήματα σημείωσαι τίνα τὰ ξυμβόλαιά φησιν, ὅτι τὰ κοινωνήματα. \textbf{A}\pend
\pausenumbering
\end{Leftside}

\begin{Rightside}
\beginnumbering
\numberpstartfalse
	\pstart\noindent\ledsidenote{Bla} \textbf{b)} ὅτι συμβόλαια φησὶ τὰ κοινωνήματα. \textbf{T}\pend
\pausenumbering
\end{Rightside}
\end{pairs}
\Columns

\numberpstarttrue
\resumenumbering

\pstart%
	Paragraph nr. %
\pend

\pstart%
	blablabla%
\pend

\pstart\edlabel{test}%
	\edtext{}{\Bfootnote{{\textbf{\pstartref{test}}}\enspace nel mezzo del cammin}}%
	Paragraph nr. 2%
\pend

\pstart\edlabel{test}%
	\edtext{}{\Bfootnote{{\textbf{\pstartref{test}}}\enspace nel mezzo del cammin}}%
	Paragraph nr. 3%
\pend

\pausenumbering
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
\resumenumbering
\numberpstartfalse
	\pstart\noindent Q. Mucius augur multa narrare de C. Laelio socero suo memoriter et iucunde solebat nec dubitare illum in omni sermone appellare sapientem; ego autem a patre ita eram deductus ad Scaevolam sumpta virili toga, ut, quoad possem et liceret, a senis latere numquam discederem; itaque multa ab eo prudenter disputata, multa etiam breviter et commode dicta memoriae mandabam fierique studebam eius prudentia doctior. \textbf{A}\pend
\pausenumbering
\end{Leftside}

\begin{Rightside}
\resumenumbering
\numberpstartfalse
	\pstart\noindent Quinto Mucio l'augure raccontava spesso, a memoria e in modo piacevole, molti episodi della vita di Caio Lelio, suo suocero, e in ogni discorso non esitava a chiamarlo "il Saggio". A Scevola ero stato affidato da mio padre, quando presi la toga virile, perché non mi staccassi mai dal fianco del vecchio, nei \edtext{limiti}{\Cfootnote{llklkj}} del possibile e del consentito. Perciò, fissavo nella mente molti dei suoi accorti ragionamenti e anche molte delle sue massime secche e gustose, e cercavo di migliorare la mia educazione facendo tesoro della sua esperienza di vita. \textbf{B}\pend
\pausenumbering
\end{Rightside}
\end{pairs}
\Columns

\resumenumbering
\numberpstarttrue

\pstart%
	Paragraph nr. 5%
\pend

\pausenumbering
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
\resumenumbering
\numberpstartfalse
	\pstart
	Quel ramo del lago di Como, che volge a mezzogiorno, tra due catene non interrotte di monti, tutto a seni e a golfi, a seconda dello sporgere e del rientrare di quelli, vien, quasi a un tratto, a ristringersi, e a prender corso e figura di fiume, tra un promontorio a destra, e un'ampia costiera dall'altra parte; e il ponte, che ivi congiunge le due rive, par che renda ancor più sensibile all'occhio questa trasformazione, e segni il punto in cui il lago cessa, e l'Adda rincomincia, per ripigliar poi nome di lago dove le rive, allontanandosi di nuovo, lascian l'acqua distendersi e rallentarsi in nuovi golfi e in nuovi seni.
	\pend
\pausenumbering
\end{Leftside}

\begin{Rightside}
\resumenumbering
\numberpstartfalse
	\pstart
	Quel ramo del lago di Como, che volge a mezzogiorno, tra due catene non interrotte di monti, tutto a seni e a golfi, a seconda dello sporgere e del rientrare di quelli, vien, quasi a un tratto, a ristringersi, e a prender corso e figura di fiume, tra un promontorio a destra, e un'ampia costiera dall'altra parte; e il ponte, che ivi congiunge le due rive, par che renda ancor più sensibile all'occhio questa trasformazione, e segni il punto in cui il lago \edtext{cessa}{\Cfootnote{llkjlkjj}}, e l'Adda rincomincia, per ripigliar poi nome di lago dove le rive, allontanandosi di nuovo, lascian l'acqua distendersi e rallentarsi in nuovi golfi e in nuovi seni.
	\pend
\pausenumbering
\end{Rightside}
\end{pairs}
\Columns
		
\resumenumbering
\numberpstarttrue
\pstart%
	Paragraph nr. 6%
\pend

\pstart%
	Paragraph nr. 7%
\pend

\pstart%
	Paragraph nr. 8%
\pend

\pstart%
	Paragraph nr. 9%
\pend

\pstart%
	Paragraph nr. 10%
\pend

\pstart%
	Paragraph nr. 11%
\pend

\pstart%
	Paragraph nr. 12%
\pend

\pstart%
	Paragraph nr. 13%
\pend

\pstart%
	Paragraph nr. 14%
\pend

\pstart%
	Paragraph nr. 15%
\pend

\pstart%
	Paragraph nr. 16%
\pend

\pstart%
	Paragraph nr. 17%
\pend

\pstart%
	Paragraph nr. 18%
\pend

\pstart%
	Paragraph nr. 19%
\pend

\pstart%
	Paragraph nr. 20%
\pend

\pstart%
	Paragraph nr. 21%
\pend

\pstart%
	Paragraph nr. 22%
\pend

\pstart%
	Paragraph nr. 23%
\pend

\pstart%
	Paragraph nr. 24%
\pend
\endnumbering
\end{document}
