\documentclass[11pt,a4paper, twoside, openany]{memoir}

\usepackage{textcomp}
\usepackage{fontspec,xunicode}
\usepackage[no-sscript]{xltxtra}
\usepackage{microtype}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{french}
\setmainfont{Linux Libertine O}

\semiisopage

\usepackage{reledmac}
\usepackage{reledpar}

\newcommand{\folio}[1]{\textcolor{blue}{[f° #1]}}
\newcommand{\titre}[1]{\textcolor{red}{#1}}
\firstlinenum*{1}
\linenumincrement*{1}
\begin{document}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
\beginnumbering
\pstart
\folio{103r}
Et devés savoir que le commenchemens est la cervele
et as membresqui le amenistrent. Et est li cervele
une substance mole et blanque, et spongieuse, \folio{103v}
molle pour chou qu'elle puist recepvoir l’impression
de diverses formes parmi le virtu de l’ame es propriétés sensibles
et insensible
\pend
\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\beginnumbering
\pstart
Et dit Galien par maniere de titre doné j'ay fait ung livre des choses vives et aucunes des mortes dit anthomie, en laquelle a 4 espesces selonc la division des 4 mem-bres principaulx qui sont la cerviel, le ceur, le foie, et les génitoires; tous servent as 4 vertus comme fondemens d'icelles. Et de ces 4 mem-brez dessus dits sont naisans pluisieurs aultres comme menistrez à yceulx, sicomme les nerfzqui menistrent à la cerveille, et les vesiaux aulx génitoirez. Ils sont aultres mem-brez deffendeurs,
et aucun sont emplisant les organs des mem-brez operans.
Aucuns sont receptablez de superfluitez et respurgent.
\titre{Que la cervielle est mis le premier mem-bre pour etc.}
Pour parler déclarativement il est assavoir que la cervielle est le premier à qui tous les
aultres mem-bres administrent. Et est de substance molle
et blanche, et espangeuse, molle ad ce quelle puist rechevoir
l'inpression de diversez formez par la vertu de l'ame es
propriétéz sensiblez et insensiblez.
\pend
\endnumbering
\end{Rightside}
\end{pairs}
\Columns
\end{document}
