% !TEX TS-program = xelatex
% !TEX encoding = UTF-8
\documentclass[article,12pt]{memoir}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{fontspec,xltxtra,xunicode}
\defaultfontfeatures{Mapping=tex-text,RawFeature={+liga;+dlig;+onum}}


\chapterstyle{article}
\pagestyle{companion}

\usepackage{eledmac,eledpar}
\footparagraph{A}
\txtbeforeXnotes[A]{\textsc{Test.}~}
\symlinenum[B]{$\parallel$}
\numberonlyfirstinline[B]
\numberonlyfirstintwolines[B]
\nolemmaseparator[B]
\inplaceoflemmaseparator[B]{.5em}
\footparagraph{B}

\newfontface\arabicfont[Script=Arabic]{Amiri}
\usepackage[voc,fdf2noalif]{arabxetex}
\newcommand{\ta}{\textarab}


\begin{document}
\begin{pages}
\begin{Rightside}
\beginnumbering
\pstart
\ledchapter[Introduction]{\edtext{Introduction}{\Bfootnote{A Ar.: om. BE}}}
\edtext{Voici un essai d'édition critique. Je vais bien voir comment ça marche, et surtout si ça marche bien. Je le fais en français. \edtext{C'est vraiment}{\Bfootnote{A: \emph{Cela est surtout} BE}} n'importe quoi, mais le but de l'opération est juste de générer quelques lignes de texte.}{\lemma{Voici... texte}\Afootnote{Cf. Untel, \emph{Lui-même}}} Je continue, car je voudrais \edtext{au moins}{\Bfootnote{A Ar.: om. BE}} arriver à la ligne 5 pour voir apparaître le numéro de la ligne dans la marge.
\pend

\pstart
\ledsection[Intérêt de la chose]{\edtext{Intérêt}{\Bfootnote{A Ar.: add. \emph{grand} ante \emph{intérêt} BE}} de la chose}
Le grand intérêt de la chose est de pouvoir désormais utiliser les commandes de sectionnement pour introduire des titres dans les éditions critiques. Et, s'il vous plaît, avec génération des titres dans l'en-tête de page.
\pend

\pstart
Autre subtilité: introduction automatique de \textsc{Test.} devant l'étage des \emph{testimonia}!
\pend

\endnumbering
\end{Rightside}

\begin{Leftside}
\beginnumbering
\ledsectnotoc
\pstart
\ledchapter{Introduction}
Ceci est la traduction de l'introduction.
\pend

\pstart
\ledsection{Section}
Je continue...
\pend

\pstart
Et toujours ici...
\pend

\endnumbering

\end{Leftside}

\Pages

\end{pages}

\tableofcontents
\end{document}