\documentclass{article}
\usepackage{polyglossia,fontspec,xunicode}
\usepackage{libertineotf}
\setmainlanguage{latin}
\setotherlanguage{english}
\usepackage[series={A},noend,noeledsec,nofamiliar,noledgroup,noreledmac]{eledmac}
\usepackage{hyperref}

\renewcommand{\apprefprefixsingle}{l.~}

\begin{document}

\begin{english}
\title{Cross-referencing with eledmac}
\date{}
\maketitle
\begin{abstract}
This file provides a MWE of cross-referencing with eledmac, with reference to line number.
The \verb+\edlabel+, \verb+\edpageref+ and \verb+\lineref+ commands are used. 

We also use \verb+\applabel+, \verb+\appref+ and \verb+\apprefprefixsingle+.

\end{abstract}
\end{english}

See p.~\edpageref{ultrices} l.~\lineref{ultrices}.

Read the variant in \appref{variant}.

\beginnumbering

\pstart
Pellentesque non orci dui. Donec a libero eu nisl sollicitudin lobortis eget nec lacus. Nulla pellentesque, neque ut tincidunt vestibulum, ante mi varius purus, nec cursus neque orci ut orci. \edtext{Donec bibendum ligula bibendum nisl aliquet auctor. Nam luctus lorem mauris, ac venenatis felis posuere non. Quisque ultricies ante magna, facilisis pellentesque nibh placerat at}{\applabel{variant}\Afootnote{omit}}. Aliquam sit amet ante varius, vestibulum augue condimentum, scelerisque turpis. Proin at nibh vulputate, tincidunt tellus vel, vehicula libero. Praesent venenatis, turpis nec feugiat sodales, risus sapien tempus odio, at vehicula ipsum nisl a nisl. Nunc pretium elit tellus, \edlabel{ultrices}ultrices facilisis odio interdum non. Donec et condimentum quam, id ullamcorper nisl.
\pend

\endnumbering
\end{document}
